<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<article>
    <title>FI PB138 SCXML2VoiceXMLJ</title>
    <subtitle>Závěrečná zpráva</subtitle>
    <articleinfo>
        <author>
            <firstname>Tomáš</firstname>
            <surname>Válka</surname>
        </author>
    </articleinfo>
    <para>
        Mým úkolem v projektu bylo navrhnout a implementovat uživatelské rozhraní, propojit
        jednotlivé komponenty a pomoc při organizaci. Také jsem se věnoval konzultaci způsobu
        převodu mezi formáty vstupních a výstupních souborů, způsobu reprezentace dialogové
        strategie popsané ve značkování State Chart XML a její převod do formátu Voice XML.
    </para>
    <section>
        <title>Problém</title>
        <section>
            <title>Uživatelské rohraní</title>
            <para>
                Bylo třeba navrhnout způsob jakým může uživatel komunikovat s tímto programem. Cílem
                projektu byla pouze koverze z formátu SCXML do VoiceXML bez jejich editace.
                Předpoklad byl takový, že uživatelé pracující s těmito značkováními používají buď
                komplexní vizualizační programy pro jejich správu a interpretaci nebo spravují
                soubory ručně. V prvním případě naše utilita nemá smysl, v tom druhém uživatel
                pracuje na nižší úrovni se surovým souborem, musí rozumět značkování XML obecně a
                pravděpodobně má zkušenosti s příkazovým řádkem. Proto není třeba vytvářet grafické
                rozhraní, ale rozhodl jsem se pro utilitu na příkazovém řádku.
            </para>
        </section>
        <section>
            <title>Formáty vstupu a sémantika dat</title>
            <para>
                Značkování SCXML je navrženo pro reprezentaci konečných automatů. Může v sobě nést
                spoustu dodatečných informací, především díky elementu <code>&lt;datamodel&gt;
                </code>, který může obsahovat libovolné xml data. Bylo třeba zjistit potřebné
                odpovídající sekce v obou formátech a případně nadefinovat jakým způsobem se budou
                data předávat v datamodelu.
            </para>
        </section>
    </section>
    <section>
        <title>Postup řešení</title>
        <section>
            <title>Uživatelské rozhraní - řádkový klient</title>
            <para>
                Pro implementaci jsem zvolil techonologii Apache Command Line Interface. Důvodem
                byla jednoduchost použití a jednoduchost implementace tak, aby se co nejvíce blížila
                způsobu, jakým fungují UNIXové utility a programy. Na takový způsob jsou uživatelé
                zvyklí a je příjemnější. Aplikace má jen čtyři možnosti (přepínače) - vstupní
                soubor, dva výstupní a help. Samotná aplikace také vyžaduje pouze jeden vstupní
                soubor, který je pak výstupem ve dvou souborech, takže toto množství stačí. Do
                budoucna je aplikace díky použité technologii lehce rozšiřitelná o případné další
                přepínače.
            </para>
            <para>
                Jediný povinný vstupní parametr je vstupní soubor (parametr <code>-i</code> nebo
                <code>--input</code>).
            </para>
        </section>
        <section>
            <title>Formáty vstupu a sémantika dat</title>
            <para>
                SCXML reprezentuje konečný automat. VoiceXML spíše reprezentuje vyplňovaný formulář.
                Oba dva formáty lze zapsat jako konečný automat. Navíc VoiceXML má více zřetelné
                (téměř) topologické uspořádání, kde jediné zpětné hrany vedou ze stavů odkud je
                možné se ve vyplňování formuláře vrátit a vyplňovat znovu. Takové uspořádání lze
                nalézt i u SCXML.
            </para>
            <para>
                Gramatiky, které jsou z VoiceXML odkazované nelze nijak nativně v SCXML popsat.
                Proto bylo domluveno že gramatiky je možné vždy nalézt pouze v datamodelu ve dvou
                možnostech. Buď bude gramatika přítomna jako odkaz do existujícího souboru, nebo
                bude gramatika vepsána jako dceřinné elementy přímo v elementu <code>&lt;data&gt;
                </code>
            </para>
            <para>
                VoiceXML obsahuje <code>&lt;prompt&gt;</code>, který se spouští při vstupu do pole
                a <code>&lt;filled&gt;</code>, který říká, co se má stát při vyplnění políčka. Tomu
                odpovídají elementy <code>&lt;onentry&gt;</code> a <code>&lt;onexit&gt;</code>. Tato
                funkcionalita je shrnuta v komponentě vytvářející soubor s VoiceXML.
            </para>
        </section>
        <section>
            <title>Návrh architektury a propojení komponent</title>
            <para>
            </para>
        </section>
    </section>
    <section>
        <title>Zhodnocení</title>
    </section>
        <!--
        <section>
            <title>First section in the section</title>
            <para>Test</para>
            <section>
                <title>First sub section</title>
                <para>Subsection1</para>
            </section>
            <section>
                <title>second sub section</title>
                <para> Subsection2</para>
            </section>
        </section>
        <section>
            <title>Second section in the section</title>
            <para>Other random text</para>
            <para>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="images/title.png"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                        <phrase>Image description</phrase>
                    </textobject>
                </mediaobject>
            </para>
        </section>
        -->
</article>